土瓜灣站電梯遭殃 再揭偷薄危牆 港鐵延誤通報 路政署促糾正

2018年06月13日

土瓜灣站電梯遭殃 再揭偷薄危牆
港鐵延誤通報 路政署促糾正

■早前消息指土瓜灣有兩幅牆被削薄，有工程師指兩幅牆均有倒塌危機。

【本報訊】港鐵沙中綫繼紅磡站涉剪短鋼筋後，土瓜灣站亦被揭牆身遭削鋼筋「偷薄」。最新消息指，土瓜灣站涉事有兩幅牆身，包括月台大堂扶手電梯與樓梯之間的分隔牆，牆身很大面積的石屎較原本少約三分一，鋼筋更被削走達一半，面積橫跨兩層；另一幅位於樓梯旁的結構牆，個別位置更被削去近一半厚度。有土木及結構工程師直指，危牆有機會倒塌。路政署對港鐵未能及時通報事故及發現問題表達不滿、失望及不能接受，要求港鐵在下周一前就事件提交報告。

記者：伍雅謙 梁御和

據了解，除了前日本報揭發的樓梯旁結構牆被削筋偷薄外，另一幅被削走石屎及鋼筋的牆身，是位於車站大堂至月台之間的分隔牆，該牆因設計或工程期間位置偏差，影響到其他配置，故工程人員將牆身多出的石屎，以風炮打掉「偷薄」，卻因此令鋼筋外露，再要將鋼筋鋸去，有很大面積牆身最終被打掉大約三分一石屎，鋼筋更減少了一半；而牆身被削薄後，未有做任何加固工程，便直接批盪裝修外牆。

林鄭設委員會調查

至於位於樓梯旁的結構牆，最新消息指，全幅牆身大約高20至30米，被削走鋼筋的位置由地下直至天花板，個別位置被削去約牆壁一半的厚度。

有工程人員透露，在工程期間若出現細面積偏差，打掉多出的石屎屬常見，但如此大面積並需鋸掉鋼筋，破壞整體結構，則數十年未曾得見，直指有關牆身已屬危牆。

土木及結構工程師蘇耀坤亦指，牆身鋼筋及石屎被減少三分一至一半，比例甚為誇張，兩幅牆身均需重新設計，除牆身有機會要推倒重來外，由兩幅牆身支撐的樓梯，亦可能需拆去。他直言，雙層鋼筋被削走一邊，會影響承托力，日後列車開通後，牆身需承受列車、扶手電梯及乘客上落帶來的震盪，「開咗個電動樓梯已經有個震盪喺度」，有機會令牆身倒塌。

特首林鄭昨宣佈，為沙中綫紅磡月台鋼筋造假一事，成立法定調查委員會，惟調查範圍不包括土瓜灣站削鋼筋問題，原因為是兩站鋼筋工程完全不同。

港鐵回應指，已嚴正要求承建商作出交代和盡快作出糾正，承建商已同意提交跟進及補救方案予港鐵公司審視，待相關方案獲批後，便會展開各項跟進及修復工序。

路政署昨晚發聲明，表示在6月5日、即本報查詢當日得悉事件，於當日及6月7日要求港鐵提供資料；運輸及房屋局亦要求港鐵提供事件詳情。港鐵在6月8日向路政署表示已要求承建商交代和盡快糾正，但並未提供問題牆身的範圍、事故的原因、工程監管的情況及對結構的影響等資料。

港鐵周一前交報告

路政署於6月11日再次去信港鐵，就港鐵未能及時通報事故表達不滿，並就港鐵未能發現有關問題表示失望及不能接受，已要求港鐵於一星期內（即6月18日或以前）提交報告，說明事故的原因和修復方案。涉事承建商三星新昌聯營公司至今未有任何回應。

下一則
下一則
調查委員會有權傳召持份者

調查委員會有權傳召持份者

終院前法官夏正民擔任主席

監管不力 陳帆民望急插

林鄭出手圖止血

第日行行下樓梯冧落去既情節香港都會有

無人負責任，等睇意外了

豆腐渣工程

全面接鬼 利害了我的國

港鐵係咪想謀殺?
係咪想第日出事先黎追究?
定係想引起公眾恐慌?

到時搭地鐵變咗玩俄羅斯輪盤
每人一鎗 睇下邊個唔好彩

一路為你貪

偷工減料
Icac 視而不見

出事就係萬年一遇嘅意外
無事嘅

你睇城大成個天花跌落黎
乜野事都無

man-eating stairs

偷工減料 符合國情